# Instal·lació de Linux Fedora-32

**Curs 2020-2021**

Els enllaços a aquesta documentació i els seus repositoris es poden consultar en la pàgina
<http://tinyurl.com/fed-at-inf/documents>.

## Arrencada

Instal·larem el sistema operatiu Fedora per xarxa. Per fer-ho ens calen
targetes de xarxa compatibles amb el protocol PXE. Segons els ordinadors el
procés d’arrencada de la instal·lació pot ser:

* **Aula F2A**: Els ordinadors fan boot de la xarxa utilitzant el protocol PXE. En la arrencada cal prémer F12.
* **Aula F2G**: Els ordinadors fan boot de la xarxa utilitzant el protocol PXE. En la arrencada cal prémer F12.
* **Aula N2H**: Els ordinadors fan boot de la xarxa utilitzant el protocol PXE. En la arrencada cal prémer F12.
* **Aula N2I**: Els ordinadors fan boot de la xarxa utilitzant el protocol PXE. En la arrencada cal prémer F12, F8, F2&hellip;
* **Aula N2J**: Els ordinadors fan boot de la xarxa utilitzant el protocol PXE. En la arrencada cal prémer F12 o F8 segons els ordinadors.

Apareix un menú. Escollim com a versió de Fedora la primera opció.

## Instal·lació i configuració

Un cop descarregada la imatge apareix la pantalla per triar l’idioma.
**Important**: triem com a idioma d’instal·lació l’**English (United States)**.

Ara cal configurar les seccions que apareixen
com a icones a la pantalla. En acabar cada una d’aquestes cal completar la configuració
prement el botó **Done** que trobareu a la part superior esquerra.

No hem de modificar **NETWORK & HOST NAME**.

1. _KEYBOARD_:

    * usem el botó – per eliminar l’anglès (estem eliminant el teclat, no la
      llengua)
    * usem el botó + per afegir català/valencià

    Al requadre de la dreta podrem comprovar que les tecles funcionin
    correctament (prova `Ñ`, `ç`, etc.).

2. _LANGUAGE SUPPORT_:

    Marquem _Español (España)_ i _Català (Espanya)_ a més
   de conservar l’anglès.

3. _TIME & DATE_:

    Comprovem que estigui seleccionat _Madrid_ (o _Andorra_ ;-)

4. _INSTALLATION SOURCE_:

    No hauríem de canviar res, les opcions per defecte ja són correctes.

5. _SOFTWARE SELECTION_:

    Al requadre de l'esquerra cal seleccionar:

    * **Fedora Workstation**

    Al requadre de la dreta cal marcar:

    * **Administration Tools**
    * **Editors**
    * **Libre Office**

6. _SYSTEM_, _INSTALLATION DESTINATION_ (partició del disc dur):

    **Important: tan sols alumnes matí**! La resta d&rsquo;alumnes ha de passar 
    al punt següent.

    Ara deixarem la pantalla gràfica per anar a una consola; en acabar aquest
    punt tornarem a aquesta pantalla gràfica.

    Cal anar a una terminal de consola prement **Ctrl+Alt+F2**. Això mostrarà
    el prompt (es poden mirar altres consoles interessants també: **Alt-F3**,
    **Alt-F4**, **Alt-F5**, etc.):

    ```
    [anaconda rootpcxx /]#
    ```

    (que ens diu que som _root_).

    Per configurar el teclat correctament escrivim l’ordre `loadkeys es` que
    indica que és un teclat espanyol.  Executem el programa `fdisk /dev/sda`
    per particionar el disc dur.  La tecla `m` és l’ajuda del programa
    `fdisk`.

    Eliminem totes les particions.

    Afegim les particions següents:

    1. Una partició estesa (extended) **sda1** que ocupa **+205G** (100 + 100
       +5 GBytes). Si ens demana si volem eliminar la **signatura** d'una partició ho fem.
    1. Dins de l’estesa una partició lògica **sda5** de **+100G** (100 Gbytes)
       pel Linux.
    1. Dins de l’estesa una partició lògica **sda6** de **+100G** (100 Gbytes)
       pel Linux.
    1. També dins de l’estesa una partició lògica **sda7** amb la resta d’espai
       de l’estesa pel swap. Declarem la partició de swap com a tipus 82, amb
       la ordre `t` de fdisk.

    El disc hauria de tenir aquest disseny:
    ```
    Device     Boot     Start       End   Sectors  Size Id Type
    /dev/sda1            2048 429918207 429916160  205G  5 Extended
    /dev/sda5            4096 209719295 209715200  100G 83 Linux
    /dev/sda6       209721344 419436543 209715200  100G 83 Linux
    /dev/sda7       419438592 429918207  10479616    5G 82 Linux swap / Solaris
    ```

    Desem els canvis fets amb `fdisk` (és a dir la tecla `w` de write). Això
    reescriurà la taula de particions del disc.

    Tornem a l’entorn gràfic prement **Ctrl+Alt+F6** (o similar).

7. _SYSTEM_, _INSTALLATION DESTINATION_ (organització de les particions):

    * Seleccionem **INSTALLATION DESTINATION**.
    * A **Local Standard Disks** comprovem que el disc està seleccionat amb una marca de check (⎷).
    * A **Storage Configuration** seleccionem **Advanced Custom (Blivet-GUI)** (farem una configuració manual).
    * **Només al matí (fdisk)**: cliquem en la part inferior dreta el botó **Refresh**.
      Se’ns obre una finestra i hem de tornar a fer clic a **Rescan Disks**. Fem clic a **OK**
    * Premem **Done**.

8. _SYSTEM_, _INSTALLATION DESTINATION_ (selecció de la partició arrel):

    * Seleccionem la partició de 100 GB corresponent (**sda5** al matí, **sda6** a
    la tarda).
    * Editem la partició seleccionada prement el botó dret, escollint l'opció  **Edit** i posteriorment **Format**.
    * A la finestra que ens apareix hauria de detectar com a nou format **ext4**.
    * Posem com a **new label** _MATI_ o _TARDA_ segons correspongui,
      exactament com està indicat aquí, en majúscules i sense accents.
    * Posem com a **mountpoint** l’arrel, o sigui `/`.
    * Premem **Format**.

9. _SYSTEM_, _INSTALLATION DESTINATION_ (selecció de la partició d’intercanvi):

    * Escollim la partició d’intercanvi (_swap_) **sda7** i l'editem.
    * Editem la partició seleccionada prement el botó dret, escollint l'opció  **Edit** i posteriorment **Format**.
    * A la finestra que ens apareix triem del menú desplegable **swap**.
    * No necessita punt de muntatge ni etiqueta.
    * Cliquem el botó **Format**.
    * Acabem el particionat del disc prement **Done**, si cal dos cops.
    * En el quadre de diàleg cliquem **Accept Changes**.

10. Password de _root_ i creació usuari _guest_:

    * Entrem _el planeta del sistema solar indicat_ com a password de _root_ (tot en minúscules).
      En prémer
      **Done** es queixarà per _weak password_: premem **Done** un altre cop.
    * Creem un usuari local provisional de nom _guest_, amb la pitjor contrasenya del món: *guest*.
      Aquest usuari pot ser destruït una vegada completada la
      instal·lació, però ara ens serveix d’exemple de com podriem crear un
      usuari **no** administrador en el moment d’instal·lar Fedora.

      **Important**: la contrasenya et farà falta en la fase [Configuració](02-Configuracio.md)!

11. Comencem la instal·lació:

    * Premem **Begin Installation**.
    * Esperem fins que la instal·lació estigui completa (cal que
      digui **Complete!**) i premem **Reboot**.

* * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * 

**Final instal·lació bàsica**

* * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * 

Seguim amb les instruccions del fitxer sobre [Configuració](02-Configuracio.md):
caldrà iniciar sessió gràfica com l’usuari _guest_ i obrir el _Firefox_ per poder
consultar el fitxer [Configuració](02-Configuracio.md).

<!--
vim:ts=4:sw=4:ai:et:fileencoding=utf8:syntax=markdown
-->

